\documentclass[a4paper,10pt]{report}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper}
\usepackage[parfill]{parskip}

\usepackage{changepage}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{fancyhdr}

\usepackage{nopageno}

\graphicspath{{./imagens/}}

\usepackage{url}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}

\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue]{hyperref}

\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\usepackage{color}
\definecolor{grey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{greyD}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\lstnewenvironment{code}[1][]%
{
   \noindent
   \lstset{
  language=C,
  float=htpb,
  backgroundcolor=\color{grey},
  basicstyle=\scriptsize,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{greyD},
  breaklines=true,
  frame=single,
  #1}
}
{}

\begin{document}

\include{capa}

\begin{abstract}
Este relatório descreve a resolução de um conjunto de exercícios propostos, que consistem no desenvolvimento de programas na linguagem C com o auxílio de geradores de filtros de texto, como o Flex. Para cada problema é realizada uma breve análise sobre o trabalho efetuado, as decisões que lideraram o seu desenvolvimento e as estruturas implementadas, assim como uma explicação do seu funcionamento. 

Os problemas resolvidos consistem no desenvolvimento de filtros de texto que:
\begin{itemize}
\item processa um ficheiro XML com descrições de fotografias e gerar um álbum HTML.
\item processa de um ficheiro XML anotado com tags Enamex e gera páginas HTML apresentando as "pessoas", "países", "cidades" e organizações nele identificadas. 
\item processa vários ficheiros de texto, compostos por letras de canções, e gera documentos em LATEX para cada uma delas.
\end{itemize}
Para cada problema é apresentado o código em linguagem C e as expressões regulares desenvolvidas, sendo estes suportados por exemplos e devidos resultados.
\end{abstract}
%----------------------------------------------------------------------
%\newpage
%\phantom{placeholder} % doesn't appear on page
%\thispagestyle{empty} % if want no header/footer
%----------------------------------------------------------------------
\tableofcontents
%\phantom{placeholder} % doesn't appear on page
\thispagestyle{empty} % if want no header/footer
%----------------------------------------------------------------------
%\newpage
%\phantom{placeholder} % doesn't appear on page
%\thispagestyle{empty} % if want no header/footer
%----------------------------------------------------------------------
%\pagestyle{fancy}
%\setlength{\headheight}{15.2pt}
%\fancyhf{} % apagar as configurações actuais
%\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
%\fancyhead[LE,RO]{PL - Trabalho Pratico 1 --- Araujo P., Belo O., Oliveira R.}
%\page{setcounter}{0}
%----------------------------------------------------------------------

\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}
O presente projeto enquandra-se na unidade curricular de Processamento de Linguagnes do curso de  Licenciatura em Engenharia Informática da Universidade do Minho.
O projeto pretende aumentar as capacidades com as expressões regulares, desenvolvendo processadores de linguagens regulares utilizando o gerador de filtros de texto Flex.
Para isso foram selecionados 3 exercícios dentro de um grupo de 8 exercícios, são eles: \emph{2.1 Museu da Pessoa — tratamento de fotografias},
\emph{2.2 Processamento de Entidades Nomeadas (Enamex)} e \emph{2.5 Processamento de ficheiros com Canções}.

\include{reportpt1-1}
\include{reportpt1-2}
\include{reportpt1-5}

\chapter{Conclusão}
\label{cap:intro}
Terminado o desenvolvimento do trabalho, é importante referir que o mesmo nos permitiu aprofundar o conhecimento acerca do Gerador Léxico Flex assim como da análise léxica no geral, obrigando-nos também a utilizar ferramentas tais como HTML e Latex.
Relativamente ao problema do "Museu da Pessoa", a dificuldade recaiu na definição da estrutura de suporte de dados, dado que devido à falta de claridade do enunciado foi necessário re-implementar a estrutura de forma a que esta admitisse a funcionalidade de ter um índice geral em HTML.
No problema de "Processamento de Entidades Nomeadas" foi necessário chegar a um consenso acerca das tags que deveriam ser validadas e o relacionamento possível que estas teriam entre si. Após essa decisão, o desenvolvimento da estrutura que suporta esta informação tornou-se relativamente simples.
O problema "Processamento de Ficheiros com Canções" foi resolvida através da implementação de uma estrutura capaz de evitar que a ordem dos dados no ficheiro não seja significativa (e então armazena em memória a informação). A presença de certos elementos em datasets mais diversos (tais como header's não esperados e anotações em músicas) deram origem a problemas, sendo que a solução consistiu em ignorar essa informação. 
Cada elemento do grupo realizou um exercício do enunciado proposto, apoiando-se mutuamente na existência de dificuldades. Apesar das dificuldades iniciais, encontramos-nos satisfeitos com o resultado final e estamos confiantes para o próximo trabalho.

\include{anexos}
\end{document}


% respectivo enunciado, da descricao do problema, das decisoes que lideraram o desenho da solucao e sua implementacao (incluir a especificacao Flex , deverao conter exemplos de utilizacao (textos fontes diversos e respectivo resultado produzido)